\chapter{Applications}

Dans ce qui précède, nous avons introduit la théorie des modèles et établi
certains résultats, notamment sur les corps algébriquement clos. Il est
maintenant temps d'appliquer ces résultats et de démontrer que la puissance de
la théorie des modèles permet de résoudre des problèmes concrets provenant
d'autres branches des mathématiques.

Dans ce chapitre, nous allons exposer deux applications classiques donc les
démonstrations par la théorie des modèles illustrent efficacement les principes
que nous avons établi dans les chapitres précédents. Le premier, le \kw{théorème
d'Ax-Grothendieck}, illustre la puissance du principe de transfert en
transformant un problème difficile sur $\bC$ en un simple problème de comptage
sur un corps fini. Le second, le \kw{Nullstelensatz} de Hilbert, montre comment
l'élimination des quantificateurs permet de simplifier les questions d'existence
de solutions à des systèmes d'équations.

\section{Ax-Grothendieck}

\todo[inline]{Reformuler si on passe les variétés en annexe}
On présente dans un premier temps le cas particulier de $\bC^n$ et sa preuve
détaillée avant de passer au cas général d'une variété algébrique sur un corps
algébriquement clos dont l'idée est la même.

On va avoir besoin du lemme suivant: 

\begin{lemm} \label{lemm-phrase-corps}
Pour tout couple $(n,d)$ d'entiers positifs, il existe une phrase
$\varphi_{n,d}$ dans le langage des anneaux qui exprime que dans un corps $K$,
toute famille $(f_1, \ldots, f_n)$ de polynômes en $n$ variables de degré
inférieur ou égal à $d$, si l'application associée est injective, alors elle est surjective.
\end{lemm}

\begin{exem}
Construisons la phrase pour l'exemple $n=3$ et $d=2$, la construction générale
est la même.

Un polynôme $P$ en $3$ variables de degré $\le 2$ est une combinaison linéaire des $10$ monômes suivants:
    \[ 1, \quad x_1, x_2, x_3, \quad x_1^2, x_2^2, x_3^2, \quad x_1x_2, x_1x_3, x_2x_3 \]
    Une application polynomiale $f: K^3 \to K^3$ est définie par un triplet de polynômes $(f_1, f_2, f_3)$.
    Chacun nécessitant $10$ coefficients, l'application est donc entièrement déterminée
    par un tuple de $3 \times 10 = 30$ coefficients.
    Considérons 30 variables (au sens logique) que nous noterons globalement par
    le vecteur $\overline{c} = (c_k,d)$. 
    Pour chaque composante $k \in \{1,2,3\}$, on peut écrire formellement le terme polynomial associé :
    \[ f_k(\overline{c}, \overline{x}) = \sum_{\delta \le 2} c_{k,\delta} \cdot \overline{x}^\delta \]

    L'injectivité s'exprime par la formule:
    \[ \Inj(\overline{c}): \forall \overline{x} \forall \overline{y} \left( \left[ \bigwedge_{k=1}^3 f_k(\overline{c}, \overline{x}) = f_k(\overline{c}, \overline{y}) \right] \longrightarrow (\overline{x} = \overline{y}) \right) \]
    La surjectivité s'exprime par la formule:
    \[  \Surj(\overline{c}) :\forall \overline{z} \exists \overline{w} \left( \bigwedge_{k=1}^3 f_k(\overline{c}, \overline{w}) = z_k \right) \]

    Et on a alors:
    \[ \varphi_{3,2} : \forall \overline{c} \left( \Inj(\overline{c}) \longrightarrow
    \Surj(\overline{c}) \right) \]
    
    qui est bien une formule de longueur finie du premier ordre dans le langage des anneaux.
\end{exem}

\begin{theo}[Ax-Grothendieck]\label{theo-Ax-Grothendieck}
Soit $f : \bC^n \rightarrow \bC^n$ une application polynomiale. Si $f$ est
injective, alors elle est bijective. 
\end{theo}

\begin{proof}
D'après le \cref{lemm-phrase-corps} et par principe de Lefschetz (\cref{coro-Lefschetz}), il suffit de
montrer le résultat
pour $\Fpalg$ pour tout $p \in \bP$. Par le \cref{theo-structure-corps-fini}, toute partie finie de $\Fpalg$ est contenue dans
un sous-corps fini de $\Fpalg$. Soit $f = (f_1, \ldots, f_n) : \Fpalg^n
\rightarrow \Fpalg^n$ ,  une application polynomiale injective. Supposons qu'il
existe $y \in \Fpalg^n$ qui n'est pas dans l'image de $f$. Soit $K$ le sous-corps
fini de $\Fpalg$ qui contient toutes les composantes de $y$ et tous les
coefficients des $f_i$, alors $f$ induit une application $K^n \rightarrow K^n$
qui est injective et non surjective, ce qui est absurde car $K$ est fini. 
\end{proof}


\begin{lemm} \label{lemm-phrase-variete}
Pour tout quadruplet d'entiers $(n, m, d, \delta)$, il existe une phrase $\varphi_{n,m,d,\delta}$ dans le langage des anneaux qui exprime la propriété suivante :
Pour tout corps $K$, pour toute variété algébrique $V \subset K^n$ définie par $m$ équations de degré au plus $\delta$, et pour toute application polynomiale $f: V \to V$ définie par des polynômes de degré au plus $d$, si $f$ est injective alors elle est surjective.
\end{lemm}

\begin{exem}
Illustrons la construction de la phrase $\phi_{n,m,d,s}$ dans un cas simple :
    \begin{itemize}
        \item $n=2$ (Dimension ambiante: le plan $K^2$).
        \item $m=1$ (La variété $V$ est définie par $1$ équation).
        \item $d=2$ (L'équation est de degré $\le 2$, c'est une conique).
        \item $\delta=1$ (L'application $f$ est polynomiale de degré $\le 1$, c'est une application affine).
    \end{itemize}

    \textbf{Coefficients:}
    \begin{itemize}
        \item La variété $V$ est définie par l'annulation d'un polynôme $P$ de degré $\le 2$ en $2$ variables. Il y a $6$ monômes ($1, x_1, x_2, x_1^2, x_2^2, x_1x_2$). On note $\overline{a}$ le vecteur des $6$ coefficients de $P$.
        On définit l'appartenance à $V$ par la formule:
        \[ x \in V_{\overline{a}} \iff P(\overline{a},\overline{x}) = 0 \]
        
        \item L'application $f$ est définie par $2$ polynômes $(f_1, f_2)$ de degré $\le 1$. Chaque polynôme a $3$ coefficients ($c_0 + c_1x_1 + c_2x_2$). On note $\overline{c}$ le vecteur des $2 \times 3 = 6$ coefficients définissant $f$.
    \end{itemize}

    \textbf{Conditions sur les coefficients}
    Contrairement au cas affine (\cref{lemm-phrase-corps}), n'importe quel choix
    de coefficients $\overline{c}$ ne convient pas, il faut que $f$ envoie bien
    les points de $V$ dans $V$. On introduit une formule de "Stabilité":
    \[ \text{Stable}(\overline{a}, \overline{c}) : \forall \bar{x} \left( P(\overline{a}, \bar{x})=0 \longrightarrow P(\overline{a}, f(\overline{c}, \bar{x})) = 0 \right) \]

    \textbf{Injectivité et Surjectivité restreintes à $V$}
    On veut que les quantificateurs ne portent que sur les points de $V$, on
    utilise donc la formule d'appartenance introduite précédemment
    \[ \text{Inj}_V(\overline{a}, \overline{c}) : \forall \bar{x} \forall \bar{y} \left( [\bar{x} \in V_{\overline{a}} \wedge \bar{y} \in V_{\overline{a}} \wedge f(\overline{c}, \bar{x}) = f(\overline{c}, \bar{y})] \longrightarrow \bar{x} = \bar{y} \right) \]
    \[ \text{Surj}_V(\overline{a}, \overline{c}) : \forall \bar{z} \left( \bar{z} \in V_{\overline{a}} \longrightarrow \exists \bar{w} [\bar{w} \in V_{\overline{a}} \wedge f(\overline{c}, \bar{w}) = \bar{z}] \right) \]

    On a donc \[ \varphi_{2,1,2,1} : \forall \overline{a} \forall \overline{c} \left[ (\text{Stable}(\overline{a}, \overline{c}) \wedge \text{Inj}_V(\overline{a}, \overline{c})) \longrightarrow \text{Surj}_V(\overline{a}, \overline{c}) \right] \]
\end{exem}

\begin{theo}[Ax-Grothendieck]\label{theo-Ax-Grothendieck-variete}
Soit $K$ un corps algébriquement clos, $V$ une variété algébrique sur $K$ et $f
: V \rightarrow V$ une application polynomiale. Si $f$ est
injective, alors elle est bijective. 
\end{theo}

\begin{proof}
La preuve suit exactement le même schéma que pour le cas affine $V=\bC^n$ (\cref{theo-Ax-Grothendieck}).
Par le lemme et par principe de Lefschetz, il suffit de démontrer le résultat pour $K=\Fpalg$.

La seule adaptation nécessaire concerne la construction du sous-corps fini. Si
l'on suppose qu'il existe $y \in V$ hors de l'image de $f$,
on considère le sous-corps fini $k \subset \Fpalg$ engendré par: les
coefficients de l'application $f$ et les coordonnées de $y$ (comme
précédemment) ET les coefficients des polynômes définissant la variété $V$.

Alors l'ensemble des points rationnels $V(k) = V \cap k^n$ est fini (car inclus dans $k^n$).
Par stabilité, $f$ induit une application $f: V(k) \to V(k)$ injective et non
surjective, ce qui est exclu.
\end{proof}


\section{Nullstellensatz}

\todo[inline]{blabla}

La définition d'un corps algébriquement clos demande que chaque polynôme non
constant admette une racine dans le corps, mais grâce à l'élimination des
quantificateurs (\cref{theo-acf-elim}), on peut étendre ce résultat à des
systèmes d'équations polynomiales en plusieurs variables de la manière suivante.


\begin{theo}\label{theo-solution-systeme}
Soit $K$ un corps algébriquement clos, si un système \kw{fini} d'équations
polynomiales (et/ou de négations d'équations polynomiales) à
coefficients dans $K$ admet une solution dans une extension $L$ de $K$, alors il
admet une solution dans $K$.
\end{theo}

\begin{proof}
Soit $\overline{c}$ un n-uplet qui contient les coordonnés de tous les
coefficients des polynômes du système, on peut coder le système avec une formule
$\varphi(\overline{x},\overline{c})$ où $\varphi(\overline{x},\overline{y})$ sera
de la forme \[  (\bigwedge_{i=1}^{p} f_i(\overline{x},\overline{y})  =0 ) \wedge
(\bigwedge_{i=1}^{q} g_i(\overline{x},\overline{y})  \neq 0 )  \] où les
$f_i,g_i$ sont des polynômes de $\bZ[\overline{x},\overline{y}]$. Supposons que
$L \models \exists \overline{x} \varphi(\overline{x},\overline{y})$. Alors,
d'après la \cref{prop-sous-struct-existance}, alors $\overline{L} \models
\exists \overline{x} \varphi(\overline{x},\overline{y})$. Donc, comme $\ACF$
admet l'élimination des quantificateur (\cref{theo-acf-elim}), il existe une
formule $\theta(\overline{y})$ sans quantificateurs telle que $\ACF_n \vdash
\forall \overline{y} [\exists \overline{x} \varphi(\overline{x},\overline{y})
\leftrightarrow \theta(\overline{y}) ]$. Ainsi on a $\ACF_n \models
\theta(\overline{c})$ et comme $\theta$ est sans quantificateur et $K$ une
sous-structure de $\overline{L}$ d'après le \cref{lemm-sous-struct-sans-quant}
on a $K \models \theta{\overline{c}}$ et finalement, comme $K \models \ACF_n$,
on a $K \models \exists \overline{x} \varphi(\overline{x},\overline{y})$.
\end{proof} 

Le théorème précédent affirme que pour savoir si un système d'équations admet
des solutions, il n'y a pas besoin de chercher plus loin que dans un corps
algébriquement clos, il ne donne cependant pas d'indication sur l'existence ou
non de solutions. Pour cela, on a besoin du Nullstelensatz.

\begin{theo}[Nullstelensatz faible]\label{theo-Nullstelensatz-faible}
Soit $K$ un corps algébriquement clos et $I$ un idéal de $K[\overline{x}]$.
Alors $I$ est un idéal propre si et seulement si $V(I) \neq \emptyset$.
\end{theo}

\begin{proof}
Le sens réciproque est clair, $I$ est propre si et seulement si $1 \not\in I$,
comme $1$ ne s'annule pas, si $1 \in I, V(I) = \emptyset$. \\
Supposons maintenant que $I$ est un idéal propre. Par le théorème de Krull
(\cref{theo-Krull}), $I$ est contenu dans un idéal maximal $J$. Posons $L =
K[\overline{x}]/J$, comme $J$ est maximal, c'est une extension de corps de $K$.
Notons $\overline{y} = \pi(\overline{x})$ la classe de $\overline{x}$, pour tout
$f\in J$, et en particulier pour $f \in I$, on a $f(\overline{y}) = 0$.
Ensuite, par le théorème de la base de Hilbert (\cref{theo-base-Hilbert}),
l'idéal $I$ est engendré par un nombre fini de polynômes $f_1, \ldots, f_k$ et
donc $L \models \exists \overline{x} \bigwedge_{i=1}^{k} f_i(\overline{x}) = 0$
et donc par le \cref{theo-solution-systeme}, $K \models \exists \overline{x}
\bigwedge_{i=1}^{k} f_i(\overline{x}) = 0$ et donc $V(I) \neq \emptyset$.
\end{proof}


\begin{lemm}
Soit $I$ un idéal de $K[\overline{x}]$, alors $V(\sqrt{I}) = V(I)$.
\end{lemm}

\begin{proof}
C'est immédiat par intégrité de $K[\overline{x}]$.
\end{proof}

\begin{theo}[Nullstelensatz]\label{theo-Nullstelensatz}
Soit $K$ un corps algébriquement clos et $I$ un idéal de $K[\overline{x}]$.
Alors \[ I(V(I)) = \sqrt{I} \] 
\end{theo}

\begin{proof}
On pose $R = \mathbb{K}[\xbar]$, comme $R$ est noétherien, on a $\{P_1,\dots,P_m\}$ une famille finie tel que $I = (P_1,\dots,P_m)$
L'inclusion réciproque est immédiate: supposons $f \in \sqrt{I} \text{ et } n \in \mathbb{N}^* \text{ tel que } f^n \in I$,
on a pour tout $\xbar \in V(I),\text{ }f^n(\xbar)=0$, d'où par intégrité, pour tout $\xbar \in V(I),\text{ }f(\xbar)=0$.\\
Soit $f \in I(V(I))$, nous montrons qu'il existe $n \in \mathbb{N}$ tel que $f^n \in I$.
On note $R_f$ l'anneau localisé de $R$ par rapport à $f$ et $IR_f$ l'idéal engendré par $I$ dans $R_f$.
Nous pouvons reformuler notre problème: il suffit de montrer que $IR_f = R_f$, car ceci implique que $1 \in IR_f$, donc l'existence de 
$\frac{Q_i}{f^{k_i}} \in R_f$ pour tout i $\in \llbracket 1, m \rrbracket $ tel que $1 = \sum_{i=1}^{m} \frac{P_iQ_i}{f^{k_i}}$,
d'où $f^n = \sum_{i=1}^{m} P_iQ_i \in I$ pour n suffisament grand. Or $R_f \cong \mathbb{K}[\xbar, T]/(1-Tf)$
, donc montrer que $IR_f=R_f$ revient à montrer qu'il existe $A,\text{ }Q_i \in \mathbb{K}[\xbar, T]$
tel que 
\begin{align*}
1 = \sum_{i=1}^{m}P_iQ_i + A(1-Tf). \tag{1}
\end{align*}
Soit $J$ l'idéal de $\mathbb{K}[\xbar,T]$ tel que $J=(P_1,\dots,P_m,1-Tf)$. On montre par l'absurde que $V(J)=\emptyset$:
soit $(\xbar, T_0) \in V(J)$, alors on a en particulier $(\xbar) \in V(I)$ comme condition sur les m premiers générateurs, et
$T_0$ annule le dernier générateur, d'où les deux idendités:
\begin{align*}
f(\xbar) = 0\\
1-T_0f(\xbar) = 0
\end{align*}
Impliquant $1=0$, ceci achève la preuve par l'absurde et $V(J) = \emptyset$.
On invoque le théorème \ref{theo-Nullstelensatz-faible} pour conclure que $J$ n'est pas idéal propre, i.e $J=\mathbb{K}[\xbar,T]$,
or $J=(P_1,\dots,P_m,1-Tf)$, donc l'égalité (1) se vérifie.
\end{proof}